\documentclass [11pt]{article}
\usepackage [T1]{fontenc}
\usepackage [utf8]{inputenc}
\usepackage [english]{babel}
\usepackage{url}
\usepackage{amssymb,amsthm,amsmath}
\usepackage {lmodern}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[parfill]{parskip}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{slashbox}
\usepackage{array}
\usepackage{pbox}

\newcolumntype{P}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1}}

\title{Problemi razporejanja}
\author{Ines Meršak}
\date{\today}
\begin{document}
	\maketitle
	
	\section{Problemi razporejanja opravil}
	
	\subsection{Klasifikacija}
	 \begin{itemize}
	 	\item $n$ opravil, ki so sestavljena iz manjših delov (operacij)
	 	\item $m$ strojev
	 	\item operacije se lahko razlikujejo po času, ki je potreben za dokončanje; nekatere operacije lahko opravijo samo nekateri stroji
	 	\item opravilo je končano $ \iff $ opravljene so vse njegove operacije
	 	\item cilj: razporediti opravila tako, da minimiziramo ali maksimiziramo ciljno funkcijo -- ponavadi želimo zmanjšati skupno dolžino urnika
	 \end{itemize}
	Različni problemi razporejanja opravil imajo različne omejitve glede tega, kako lahko razvrstimo operacije.
	
	\subsection{Osnovni problemi razporejanja}
	Najbolj osnovni problemi razporejanja so:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{open shop scheduling}: operacije so lahko opravljene v poljubnem vrstnem redu; vsako opravilo gre skozi vsak stroj v poljubnem vrstnem redu
		\item \textbf{job shop scheduling}(z omejitvami vrstnega reda): operacije vsakega opravila imajo določen vrstni red; vsako opravilo ne gre nujno skozi vsak stroj
		\item \textbf{flow shop scheduling}: vsako opravilo vsebuje eno operacijo za vsak stroj, operacije vsakega opravila morajo biti opravljene v istem vrstnem redu, vsa opravila grejo skozi vsak stroj
	\end{itemize}

	Obstaja veliko variacij teh problemov, kot na primer:
	\begin{itemize}
		\item stroji so lahko enaki, povezani, neodvisni;
		\item stroji lahko potrebujejo nekaj časa med procesiranjem dveh operacij ali pa je zahteva, da nikoli ne čakajo;
		\item čas priprave stroja in stroškov je lahko odvisen ne le od trenutnega opravila, temveč tudi od prejšnjega;
		\item cilj je lahko minimizacija skupne dolžine urnika, minimizacija zamujanja,\ldots, problem ima lahko tudi več ciljev;
		\item lahko obstajajo določene omejitve glede opravil, npr.\ opravilo $i$ mora biti končano pred opravilom $j$;
		\item vsako opravilo ima lahko \emph{čas izdaje} (od takrat naprej je dosegljivo za procesiranje) in \emph{rok} (kdaj mora biti končano).
	\end{itemize}
	
	\subsection{Tipi urnikov}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Pol-aktivni urniki:} Nobene operacije ne moremo prestaviti na zgodnejši čas, ne da bi spremenili urnik na nekem stroju.
		\item \textbf{Aktivni urniki:} Nobene operacije ne moremo prestaviti na zgodnejši čas, ne da bi zakasnili neko drugo operacijo oz.\ brez kršitve omejitev o vrstnem redu.
		\item \textbf{Urniki brez zakasnitve:} Noben stroj ne čaka, če obstaja operacija, ki se lahko začne izvajati na tem stroju.
	\end{itemize}
	Ostali tipi urnikov so neveljavni. \\
	Velja: pol-aktivni urniki $ \supset $ aktivni urniki $ \supset $ urniki brez zakasnitve.
	\begin{itemize}
		\item optimalen urnik za job shop scheduling je vedno aktiven
		\item \textbf{Giffler-Thompson}: algoritem za sistematično generiranje aktivnih urnikov
	\end{itemize}
	
	
	\section{Algoritmi za razporejanje}
	
	\subsection{Hiter pregled}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{prednostna pravila}
		\item \textbf{razveji in omeji} 
		\item \textbf{vzpenjanje na hrib:}
		\begin{itemize}
			\item stohastično vzpenjanje na hrib je bilo uporabljeno kot osnova za evalvacijo genetskih algoritmov -- je doseglo primerljive ali boljše rezultate s področja job shop schedulinga
			\item v kombinaciji s simuliranim ohlajanjem uporabljeno za problem potujočega turnirja
		\end{itemize} 
		\item \textbf{iskanje s tabuji:} 
		\begin{itemize}
			\item job shop scheduling (z omejitvami orodij, relaxable metric scheduling problem)
			\item implementiran za razred problemov razporejanja z enim strojem
			\item tvori hibrid skupaj z iskanjem po variabilnih okolicah
		\end{itemize}
		\item \textbf{genetski algoritmi:}
		\begin{itemize}
			\item uporabljen v kombinaciji s prednostnimi pravili, shifting bottleneck heuristic
			\item job shop, open shop, flow shop scheduling
			\item project scheduling (boljši kot v job shop schedulingu)
			\item v kombinaciji s simuliranim ohlajanjem za job, flow shop scheduling
		\end{itemize}
		\item \textbf{simulirano ohlajanje:}
		\begin{itemize}
			\item open shop scheduling
			\item izdelava urnika za fakulteto
			\item v kombinaciji z genetskimi algoritmi za job, flow shop scheduling
			\item paraleliziran za job shop scheduling
		\end{itemize}
		\item \textbf{optimizacija z roji:}
		\begin{itemize}
			\item uporabljena za izdelavo urnika
			\item hibrid za job shop scheduling 
			\item v kombinaciji z iskanjem po variabilnih okolicah za job shop scheduling
			\item open shop scheduling
		\end{itemize}
		\item \textbf{optimizacija s kolonijami mravelj:}
			\begin{itemize}
				\item job shop scheduling
				\item open shop scheduling
				\item resource-constrained project scheduling
			\end{itemize}
		\item \textbf{iskanje s harmonijami}
		\item \textbf{shifting bottleneck heuristic}
		\item \textbf{umetni imunski sistemi:}
		\begin{itemize}
			\item job shop scheduling
			\item flow shop scheduling
			\item za network in computer security, optimizacijo, analizo podatkov
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	
	\subsection{Prednostna pravila}
	\subsubsection{Giffler-Thompson}
	\begin{itemize}
		\item prednostna pravila so najbolj osnoven način reševanja problema razporejanja
		\item Giffler-Thompsonov algoritem je skupna osnova vseh hevristik, ki uporabljajo prednostna pravila, in ga lahko obravnavamo kot najbolj osnovno prednostno pravilo
		\item operacije, ki so na voljo, razporedi in konflikte razreši naključno
		\item generira aktivne urnike
	\end{itemize}
	
	\subsubsection{Ostala prednostna pravila}
	Nekaj najbolj pogostih pravil:
	\begin{itemize}
		\item FCFS (First Come First Serve) \\ 
		Najprej je procesirano opravilo, ki pride prej v delovno središče.
		\item EDD (Earliest Due Date) \\
		Najprej je izbrano opravilo, ki ima najkrajši rok.
		\item SPT (Shortest Processing Time) \\
		Najprej so opravljena najkrajša opravila.
		\item LPT (Longest Processing Time) \\
		Večja, daljša opravila so lahko zelo pomembna, zato so opravljena prva.
		\item CR (Critical Ratio) \\
		CR je indeks opravila, izračunan po formuli: čas do roka deljeno s časom, ki je še potreben za dokončanje tega opravila.
	\end{itemize}
	
	\subsubsection{Plusi}
	\begin{itemize}
		\item lahka implementacija
		\item majhna časovna zahtevnost
	\end{itemize}
	
	\subsubsection{Minusi}
	\begin{itemize}
		\item prednostna pravila ignorirajo ostale omejitve
		\item rezultati so precej naključni
	\end{itemize}
	
	\subsection{Razveji in omeji}
	\begin{itemize}
		\item sistematično oštevilčimo možne rešitve -- potenčna množica možnih rešitev $\mathcal{P}S$ sestavlja drevo, katerega ``korenina'' je kar cela množica $S$
		\item cilj: minimizacija $ f(x), \ x \in S $
		\item potrebujemo dve orodji: za razdeljevanje množice možnih rešitev (vrne dve ali več manjših množic $S_1,\ S_2,\ldots$ katerih unija je cel S; minimum funkcije na $S$ je minimum minimumov za $S_i$) in za računanje zgornjih in spodnjih mej za minimalno vrednost $ f(x) $ znotraj neke podmnožice množice $S$
		\item prvi korak se imenuje \textbf{razvejevanje}, saj z rekurzivnimi klici dobimo iskalno drevo, katerega vozlišča so podmnožice $S$ 
		\item drugi korak se imenuje \textbf{omejevanje}
		\item če je spodnja meja za neko vozlišče $A$ večja kot zgornja meja nekega drugega vozlišča $B$, potem lahko A med iskanjem spustimo (\textbf{rezanje})
		\item rekurzija se ustavi, ko ostane le še ena možna rešitev v množici $S$ ali ko se zgornja meja za $S$ ujema s spodnjo mejo
	\end{itemize}
	
	\subsubsection{Plusi}
	\begin{itemize}
		\item eksaktna metoda, ki vrne optimalno rešitev, lahko pa jo uporabimo tudi kot aproksimacijo
	\end{itemize}
	
	\subsubsection{Minusi}
	\begin{itemize}
		\item algoritem se zanaša na učinkovito oceno spodnje in zgornje meje
		\item velika časovna zahtevnost
	\end{itemize}
	
	\subsection{Iskanje s harmonijami}
	Navdih za algoritem je iz jazz glasbe, kjer je pogosta improvizacija. 
	\begin{itemize}
		\item cilj: poiskati vektor $x$, ki minimizira/maksimizira funkcijo $f$
		\item prvi korak: zgenerira se HMS možnih rešitev, HMS = \textbf{harmony memory size}, in se jih shrani v HM (\textbf{harmony memory})
		\item s pomočjo treh mehanizmov je nato zimprovizirana nova harmonija; ti mehanizmi so: \textbf{random selection} (nov vektor je izbran naključno z verjetnostjo $1-hmcr$), \textbf{memory consideration} (nov vektor je izbran iz HM z verjetnostjo $hmcr$), \textbf{pitch adjustment} (če je bil vektor izbran iz HM, se mu z verjetnostjo $hmcr \cdot par$ prišteje/odšteje nek $\Delta$)
		\item če je nov vektor boljši kot najslabša harmonija v HM (v smislu ciljne funkcije $f$), potem se nova harmonija doda v HM, najslabša stara pa izbriše
		\item algoritem se konča, ko iskanje s harmonijami doseže maksimalno število improvizacij
	\end{itemize}
	
	\subsubsection{Plusi}
	\begin{itemize}
		\item memory consideration in pitch adjusting skrbita za dobre lokalne rešitve, medtem ko HM in randomizacija poskrbita za efektivno preiskovanje globalnega prostora
		\item iskanje s harmonijami naj bi bilo manj občutljivo na izbrane parametre kot recimo genetski algoritmi in simulirano ohlajanje, torej ni potreben fine-tuning teh parametrov v zameno za kvalitetno rešitev
	\end{itemize}
	
	\subsubsection{Minusi}
	\begin{itemize}
		\item nekateri raziskovalci trdijo, da je iskanje s harmonijami zelo podobno enemu izmed genetskih algoritmov, in ni nov koncept
		\item odvisno od HMS in števila improvizacij je lahko časovna zahtevnost precej velika
	\end{itemize}
	
	\subsubsection{Implementacije}
	\begin{itemize}
		\item project scheduling
		\item flow shop scheduling
		\item izdelava urnika predmetov na univerzi
		\item razporejanje opravil jeza
	\end{itemize}
	
	\subsection{Shifting bottleneck heuristic}
	\begin{itemize}
		\item razvrsti operacije na vsakem stroju posebej, en stroj naenkrat
		\item stroj, čigar operacije še niso bile razvrščene, je ignoriran; urnike že razvrščenih strojev fiksiramo
		\item algoritem na vsakem koraku določi takoimenovan \textbf{bottleneck} stroj izmed strojev, ki še niso bili razvrščeni
		\begin{itemize}
			\item za vsak nerazvrščen stroj reši razporejevalni problem za en stroj
			\item stroj z največjo maksimalno dolžino urnika je bottleneck
		\end{itemize}
		\item urnik stroja, ki je bil pridobljen z reševanjem razporejevalnega problema za en stroj, se uporabi za razvrščanje bottleneck stroja
		\item urnik vseh že razvrščenih strojev se ponovno optimizira
	\end{itemize}
	
	\subsubsection{Plusi}
	\begin{itemize}
		\item superioren med vsemi hevristikami za reševanje job shop problemov
		\item možna kombinacija z genetskimi algoritmi
	\end{itemize}
	
	\subsubsection{Minusi}
	\begin{itemize}
		\item algoritem je treba močno prirediti za vsak specifičen problem posebej
		\item implementacija zahteva veliko premisleka in sofisticiranosti
	\end{itemize}
	
	\subsubsection{Implementacije}
	\begin{itemize}
		\item kombiniranje z vodenimi lokalnimi iskanji
		\item job shop scheduling (razvili tudi paralelno verzijo, modificirano verzijo)
	\end{itemize}
	
	\newpage
	
	\section{Primerjava}
	
	\subsection{Primerjalna tabela}
	\begin{table}[h]
		\centering
		\begin{tabular}{l|P{4.2cm}|c}
			\backslashbox{\textsc{Algoritmi}}{\textsc{Lastnosti}} & \textsc{Časovna zahtevnost} & \textsc{Paralelizacija} \\ \hline
			Prednostna pravila & $O(n \log{n})$ & DA \\ \hline
			Razveji in omeji & najslabša: $O(2^{n^{k}})$ & DA \\ \hline
			Vzpenjanje na hrib & $O(n)$ (ena iteracija?) & DA \\ \hline
			Iskanje s tabuji & za eno iteracijo: $O(n^2)$ & DA \\ \hline
			Genetski algoritmi & $ O(P \cdot G \cdot O(F) \cdot {(Pc \cdot O(c) + Pm \cdot O(m)))} $  & DA \\ \hline
			Simulirano ohlajanje &  $O(\tau L \ln{\left| \mathcal{R} \right|})$ & DA \\ \hline
			Optimizacija z roji & za eno iteracijo: $ O(ND) $ & DA \\ \hline
			Optimizacija s kolonijami mravelj & $O(n^3)$ & DA \\ \hline
			Iskanje s harmonijami & N/A & DA \\ \hline
			Shifting bottleneck heuristic & $O(Im^2n^2)$ & DA \\ \hline
			Umetni imunski sistemi & \pbox[c]{\textwidth}{CS: $ O(M(N+N_c L) $ \\ NS: $ O(N \cdot N_s) $} & DA \\ 
		\end{tabular}		
	\end{table}
	
	\textbf{Razveji in omeji:} Boljši kot brute-force požrešno iskanje, a vseeno ne izboljša najslabšega primera. Dober v praksi.
	
	\textbf{Vzpenjanje na hrib:} $O(n)$,  $n$ je najdaljša možna pot (samo za eno iteracijo?). $O(\infty)$ je možno. 
	
	\textbf{Iskanje s tabuji:} $O(n^2)$ za vsako iteracijo, $n$ velikost problema.
	
	\textbf{Genetski algoritmi:}  
	\[ O(P \cdot G \cdot O(F) \cdot (Pc \cdot O(c) + Pm \cdot O(m))), \]
	$P$ je velikost populacije, $G$ je število generacij, $F$ je funkcija uspešnosti, $Pc$ je verjetnost križanja, $c$ je operacija križanja, $Pm$ je verjetnost mutacije in $m$ funkcija mutiranja.
	
	\textbf{Simulirano ohlajanje:} Osnovna verzija simuliranega ohlajanja ima v najslabšem primeru polinomsko povprečno časovno zahtevnost, če je potrebno najti le rešitev blizu optimalne.
	Časovna zahtevnost odvisna od urnika ohlajanja, v literaturi je glede na nek urnik zahtevnost enaka $O(\tau L \ln{\left| \mathcal{R} \right|})$, $\tau$ je čas za izbiro potencialne nove rešitve in njeno sprejetje, $L$ je velikost največje soseske in $\mathcal{R}$ je množica rešitev problema.

	\textbf{Optimizacija z roji:}
	Zahtevnost je $O(ND)$ za vsako iteracijo, $N$ je število delcev in $D$ je dimenzija prostora.
	(computations required to calculate the cost of a candidate solution + computations required to update each particle’s position and velocity)

	\textbf{Optimizacija s kolonijami mravelj:} Časovna zahtevnost za eno rešitev je $ O(n^{2}) $, $n$ je število opravil.
	
	\textbf{Shifting bottleneck heuristic:} Časovna zahtevnost je $O(Im^2n^2)$, $I$ je število iteracij, $m$ je število strojev, $n$ je število opravil.
	
	\textbf{Umetni imunski sistemi:} 
	
	\emph{Clonal selection:} $ O(M(N+N_c L) $, $M$ je število antigenov, $N$ je število protiteles, $N_c$ je število klonov, generiranih za vsak antigen, $L$ je dolžina bitnega niza, s katerimi predstavimo protitelesa in antigene.
	
	\emph{Negative selection:}  $ O(N \cdot N_s) $, $N$ je število kandidatov za detektorje, $N_s$ je velikost testne množice. 
	
	\subsection{Paralelizacija}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Prednostna pravila:} za vsako opravilo lahko vzporedno izračunamo npr.\ njegov CR.
		\item \textbf{Razveji in omeji:} paraleliziramo lahko razvejevanje posameznih poddreves (podproblemov) ali pa evalvacijo podproblemov.
		\item \textbf{Vzpenjanje na hrib:} algoritem zaženemo večkrat, hkrati ``plezamo'' na več hribov.
		\item \textbf{Iskanje s tabuji:} paraleliziramo lahko ocenjevanje sosedov, neodvisna iskanja s tabuji, iskanja s tabuji, ki med sabo komunicirajo; iskalni prostor lahko razdelimo na več koščkov.
		\item \textbf{Genetski algoritmi:} paraleliziramo lahko evalvacijo funkcije uspešnosti; lahko imamo več populacij, ki si med seboj občasno izmenjujejo posameznike.
		\item \textbf{Simulirano ohlajanje:} razdelimo lahko iskalni prostor, vzporedno poženemo algoritem večkrat z eno ali več začetnimi točkami, samo na začetnih točkah ali pa na točkah v vsaki temperaturni fazi lahko uporabimo GA.
		\item \textbf{Optimizacija z roji:} ocena točk znotraj iteracije lahko poteka vzporedno.
		\item \textbf{Optimizacija s kolonijami mravelj:} vzporedno lahko algoritem poženemo večkrat; če uporabljamo lokalno iskanje, lahko uporabimo pristop gospodar-suženj (nek procesor -- gospodar -- skrbi za posodabljanje podatkovnih struktur algoritma in zgenerira začetne rešitve, nakar jih pošlje procesorjem sužnjem, ki jih izboljšajo z lokalnim iskanjem; gospodar potem zbere izboljšane rešitve in posodobi feromone).
		\item \textbf{Iskanje s harmonijami:} več iskanj s harmonijami lahko teče vzporedno in si občasno izmenjuje podatke, lahko razdelimo HM na manjše dele, nakar vsak del uporablja le elemente svojega HM za iskanje boljše rešitve.
		\item \textbf{Shifting bottleneck heuristic:} problem razporejanja za en stroj lahko rešimo vzporedno za vsak stroj, ki še ni razvrščen.
		\item \textbf{Umetni imunski sistemi:} populacijo protiteles lahko razdelimo na toliko kosov, kot imamo na voljo procesorjev; vsak del se razvija neodvisno od ostalih, občasno si izmenjajo posameznike.
	\end{itemize}
\end{document}